# HMM

## 问题1：前向evaluation问题的形式化定义

前向问题定义: $\alpha_t(i)=p\left(O_1 O_2 \cdots \underline{O_t}, q_t=S_i \mid \lambda \right)$  
1．初始化：$\alpha_1(i)=\pi_i b_i\left(O_1\right), \quad 1 \leq i \leq N$  
2．循环计算：$\alpha_{t+1}(j)=\left[\sum_{i=1}^N \alpha_t(i) a_{i j}\right] \times b_j\left(O_{t+1}\right), \quad 1 \leq t \leq T-1$  
3．结束，输出：$p(O \mid \lambda)=\sum_{i=1}^N \alpha_T(i)$ 

## 问题2：迭代算法的单个样本和多个样本更新公式

$$
\begin{aligned}
\pi_i^{(s+1)} & =\frac{P\left(z_1=q_i, X \mid \lambda^{(s)}\right)}{P\left(X \mid \lambda^{(s)}\right)}=\frac{\alpha_1(i) \beta_1(i)}{P\left(X \mid \lambda^{(s)}\right)} \\
a_{i j}^{(s+1)} & =\frac{\sum_{t=1}^{T-1} \alpha_t(i) \beta_{t+1}(j) {a_{i j}}^{(s)} {b_j}^{(s)}\left(x_{t+1}\right)}{\sum_{t=1}^{T-1} \alpha_t(i) \beta_t(i)} \\
b_{j k}^{(s+1)} & =\frac{\sum_{t=1}^T \alpha_t(j) \beta_t(j) I\left(x_t=v_k\right)}{\sum_{t=1}^T \alpha_t(j) \beta_t(j)}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\lambda^{(s+1)} & =\arg \max _\lambda Q\left(\lambda, \lambda^{(s)}\right) \\
& =\arg \max _\lambda \ldots P\left(Z \mid X, \lambda^{(s)}\right)
\end{aligned}
$$

Baum-Welch算法不仅可以基于单个足够长的观测序列进行参数估计，更常见、更稳健的做法是基于多个观测序列进行训练。当有多个独立的观测序列时，模型可以从更多样化的数据中学习，从而获得更具泛化能力的参数。多样本时基于多个样本在公式右边中再嵌套一个多样本的外层循环就可以。

## 问题3：关于slide公式中EM的Q函数的疑问和说明

slide中的$\log p(x)=\sum_z p(z \mid x) \log p(x, z)$ 和 $\log p(x)=\log \sum_z  p(x, z)$表达式的区别？为什么HMM中的EM算法中隐变量状态的建模用前面的公式，而GMM用后者？

是由于前者x和z在概率图中有明确的因果关系吗？或者x，z并不是所有的枚举的z状态都有大的联合概率分布的可能，加入了更多的先验知识对吗？

这是一个非常深刻的问题，直击了期望最大化（EM）算法在不同模型中应用的精髓。您的两个猜想都非常接近真相。下面我将详细解释这两个表达式的区别，以及为什么它们在HMM和GMM中看起来用法不同。

$$
\begin{aligned}
Q\left(\lambda, \lambda^{(s)}\right) & =\mathbb{E}_{Z \mid X, \lambda^{(s)}}[\log P(X, Z \mid \lambda)] \\
& =\sum_Z \log P(X, Z \mid \lambda) P\left(Z \mid X, \lambda^{(s)}\right) \\
& =\sum_Z \log (P(Z \mid \lambda) P(X \mid Z, \lambda)) P\left(Z \mid X, \lambda^{(s)}\right)
\end{aligned}
$$

---

### 第一部分：两个表达式的本质区别

首先，我们必须澄清一个关键点：这两个表达式中，只有一个是严格的数学恒等式，另一个则是EM算法中的**优化目标**。

1.  **`log p(x) = log Σ_z p(x, z)`**
    *   **这是什么？** 这是**定义**，是概率论中的**边际化法则 (Law of Total Probability)**。它永远成立。`p(x)`（观测数据的似然）就是通过对所有可能的隐变量`z`的联合概率`p(x, z)`求和（或积分）得到的。然后取对数。
    *   **问题在哪？** 这个表达式直接优化起来很困难。因为对数函数`log`作用在求和`Σ`的外面，`log(Σ...)`的形式通常没有闭式解，导致求导和最大化变得复杂或不可能。

2.  **`log p(x) ≥ Σ_z q(z) log [p(x, z) / q(z)]` （真正的关系）**
    *   您写的 `log p(x) = Σ_z p(z|x) log p(x, z)` **并不是一个普遍成立的恒等式**。它实际上是EM算法推导过程中的一个特定形式，是**对数似然的一个下界（Evidence Lower Bound, ELBO）**在特定条件下的结果。

    *   **推导简述**:
        1.  我们从真理出发： `log p(x) = log Σ_z p(x, z)`。
        2.  引入一个关于`z`的任意分布 `q(z)`，使用**Jensen不等式**，我们可以得到：
            `log p(x) = log Σ_z q(z) * [p(x, z) / q(z)] ≥ Σ_z q(z) * log [p(x, z) / q(z)]`
            这个不等式的右边就是ELBO，我们转而最大化这个下界。
        3.  **EM算法的E步**: 为了让这个下界尽可能地逼近真实的`log p(x)`，最好的选择是令 `q(z) = p(z|x, θ_old)`，即在当前参数`θ_old`下，给定观测`x`后`z`的后验概率。
        4.  **EM算法的M步**: 当我们固定 `q(z) = p(z|x, θ_old)` 后，最大化下界就等价于最大化 `Σ_z p(z|x, θ_old) log p(x, z|θ)`。这一项被称为**Q函数**，即**完整数据对数似然的期望**。

    *   **结论**:
        *   `log Σ_z p(x, z)` 是我们**真正想优化**的目标（观测数据的对数似然）。
        *   `Σ_z p(z|x) log p(x, z)` 是我们在M步中**实际优化**的目标函数（Q函数）。它通过E步计算出的后验概率`p(z|x)`，将复杂的`log(Σ)`问题，转化为了更简单的`Σ(log)`问题。


但是根据定义log的右边少了分母q(z)?

- answer from gemini

您提出了一个非常关键且精准的问题！您的记忆完全正确，这是一个在学习EM算法时非常容易混淆的点。我之前的表述为了聚焦于HMM和GMM的区别，简化了这一步，现在我们来把这个“缺失”的部分补上，并解释为什么可以这么做。

**您的观察是100%正确的：**

完整的证据下界（Evidence Lower Bound, ELBO）表达式，也就是`log p(x)`的下界，确实是：
$$ L(q, \theta) = \sum_z q(z) \log \frac{p(x, z | \theta)}{q(z)} $$
这里 `q(z)` 是我们引入的关于隐变量`z`的任意分布。

那么，为什么在EM算法的M步中，我们优化的目标 `Q(θ, θ_old)` 却变成了看似“不完整”的：
$$ Q(\theta, \theta_{\text{old}}) = \sum_z p(z | x, \theta_{\text{old}}) \log p(x, z | \theta) $$
分母中的 `q(z)` 似乎消失了。

### 揭示真相：分母去哪儿了？

答案是：**分母 `q(z)` 并没有消失，而是在M步的优化过程中变成了与优化变量无关的常数项，因此被忽略了。**

我们来分解一下完整的ELBO表达式：
$$ L(q, \theta) = \sum_z q(z) \log p(x, z | \theta) - \sum_z q(z) \log q(z) $$

这个表达式由两部分组成：
1.  **第一项 `Σ_z q(z) log p(x, z | θ)`**: 这是“完整数据对数似然” `log p(x, z | θ)` 在分布 `q(z)` 下的期望。
2.  **第二项 `- Σ_z q(z) log q(z)`**: 这是分布 `q(z)` 的**熵 (Entropy)**，记作 `H(q)`。

EM算法是一个迭代过程，包含E步和M步，它的目标是交替最大化ELBO `L(q, θ)`。

#### **E-Step (期望步): 固定 `θ`，优化 `q`**

在E步，我们固定模型的参数为上一步得到的值 `θ_old`，然后去寻找一个最好的分布 `q(z)` 来最大化 `L(q, θ_old)`。
可以证明，当 `q(z) = p(z | x, θ_old)` 时，ELBO可以取到最大值，此时下界恰好等于真实的对数似然 `log p(x | θ_old)`。
所以，E步的产出就是：
$$ q(z) \leftarrow p(z | x, \theta_{\text{old}}) $$
我们计算出了在给定当前数据和旧参数下，隐变量的后验概率。

#### **M-Step (最大化步): 固定 `q`，优化 `θ`**

在M步，我们把E步得到的 `q(z)`（也就是 `p(z | x, θ_old)`) 固定下来，然后去寻找新的参数 `θ`，使得 `L(q, θ)` 最大化。
我们的优化目标是：
$$ \theta_{\text{new}} = \arg\max_{\theta} L(q, \theta) $$
现在，我们将ELBO的完整表达式代入：
$$ \theta_{\text{new}} = \arg\max_{\theta} \left[ \sum_z q(z) \log p(x, z | \theta) - \sum_z q(z) \log q(z) \right] $$
注意看这个表达式：
*   **第一项 `Σ_z q(z) log p(x, z | θ)`**: 这里的 `p(x, z | θ)` 依赖于我们要优化的新参数 `θ`。
*   **第二项 `- Σ_z q(z) log q(z)`**: 这里的 `q(z)` 是我们在E步就已经计算并**固定**下来的 `p(z | x, θ_old)`。它**完全不依赖于**我们正在优化的新参数 `θ`。

**因此，在M步的优化过程中，第二项 `H(q) = -Σ_z q(z) log q(z)` 是一个与 `θ` 无关的常数！**

在求最大值（`argmax`）时，我们可以忽略掉任何常数项，因为它们不影响最优点的位置。所以，M步的优化目标可以简化为：
$$ \theta_{\text{new}} = \arg\max_{\theta} \left[ \sum_z q(z) \log p(x, z | \theta) \right] $$
再把 `q(z)` 用它在E步的定义 `p(z | x, θ_old)` 替换回来，就得到了我们熟悉的 **Q函数**:
$$ \theta_{\text{new}} = \arg\max_{\theta} \left[ \sum_z p(z | x, \theta_{\text{old}}) \log p(x, z | \theta) \right] = \arg\max_{\theta} Q(\theta, \theta_{\text{old}}) $$

---

### 总结

| 步骤 | 完整表达式 (`log p(x)`的下界) | 实际操作 | 为什么可以简化？ |
| :--- | :--- | :--- | :--- |
| **E-Step** | `q(z) = argmax_q L(q, θ_old)` | 计算 `p(z \| x, θ_old)` | 这是使下界最紧的精确解 |
| **M-Step** | `θ_new = argmax_θ L(q, θ)` | `argmax_θ Q(θ, θ_old)` | **`L(q, θ) = Q(θ, θ_old) + Constant`**。在对`θ`求导时，常数项 `H(q)` 消失。 |

所以，您是对的，根据定义，ELBO中包含分母`q(z)`。但在实际的M步优化中，含有`log q(z)`的项因为不依赖于待求的参数`θ`，所以被当作常数项省略了。这使得M步的计算大大简化，我们只需要关注如何最大化完整数据似然的期望（Q函数）即可。

这个从完整ELBO到Q函数的简化，是理解EM算法为何如此设计和工作的核心所在。非常感谢您提出这个精准的问题，它帮助我们澄清了一个至关重要的细节！